\documentclass[ti]{texufpel}

\usepackage[utf8]{inputenc} % acentuacao
\usepackage{graphicx} % para inserir figuras
\usepackage{url}
\usepackage{todo}

\newcommand\refe[1]{\textcolor{blue}{\textbf{#1}}}
\newcommand\gaaar[1]{\textcolor{red}{\textbf{#1}}}
\newcommand\gouda[1]{\textcolor{green}{\textbf{#1}}}

\unidade{Centro de Desenvolvimento Tecnológico}
\programa{Programa de Pós-Graduação em Computação}
\curso{Ciência da Computação}

\title{Um Estudo Sobre Computação em Nuvem e Plataformas de Código Aberto da Nuvem}

\author{Ataides}{Vítor Alano de}
\advisor[Prof.~Dr.]{Pilla}{Maurício Lima}
\coadvisor[Prof.~Dr.]{Pilla}{Laércio Lima}

\keyword{Computação em Nuvem}
\keyword{Processamento Distribuído}
% \keyword{palavrachave-tres}
% \keyword{palavrachave-quatro}

\begin{document}

\maketitle 

\sloppy

\fichacatalografica

%Opcional
\begin{dedicatoria}
  Dedico a todas pessoas que não me deram spoiler de Star Wars.
\end{dedicatoria}

%Opcional
\begin{epigrafe}
	Sua dissertação está muito fraca. \\
	Você não escreveu nem 20 linhas. \\
  {\sc --- Professora de português do ensino médio}
\end{epigrafe}

%Resumo em Portugues (no maximo 500 palavras)
\begin{abstract}
  Com o rápido desenvolvimento das tecnologias de processamento e de armazenamento, recursos computacionais ficaram mais baratos, mais poderosos e mais ubiquoamente disponíveis. Esta tendência tecnológica permitiu a realização de um novo modelo computacional chamado Computação em Nuvem, no qual recursos são oferecidos como serviços de utilidade geral que podem ser alocados e desalocados por usuários pela internet sob demanda. A emerção da Computação em Nuvem causou um grande impacto nas industrias de tecnologia da informação nos últimos anos.

  Neste trabalho foi feito um estudo sobre a Computação em Nuvem, focando em suas definições, principais características, os modelos de negócio, a arquitetura, os tipos de Nuvem e os principais desafios da área. Este trabalho também apresenta uma revisão sobre as Plataformas da Nuvem de Código Aberto, onde foi feito um estudo mais aprofundado sobre o software OpenStack. Sobre ele é apresentado seu histórico, sua arquitetura base e suas propriedades.

\end{abstract}
%Um Estudo Sobre Computação em Nuvem e Plataformas de Código Aberto da Nuvem
\begin{englishabstract}%
  {A Study About Cloud Computing and Its Open Source Platforms}%
  {Cloud Computing, Distributed Systems.}
  
With the rapid development of processing and storage technologies and the success of the Internet, computing resources have become cheaper, more powerful and more ubiquitously available than ever before. This technological trend has enabled the realization of a new computing model called cloud computing, in which resources are provided as general utilities that can be leased and released by users through the Internet in an on-demand fashion.

This paper presents a study of Cloud Computing, its definitions, main characteristics, business models, architectures, Cloud types,  and the main challenges of the area. This work also presents a review of Open Source Cloud Plataforms, with a further revision about OpenStack, where it is presented its history, its base architecture, and its properties.

  
\end{englishabstract}

%Lista de Figuras
\listoffigures

%Lista de Tabelas
\listoftables

%lista de abreviaturas e siglas
\todo{Colocar na ordem alfabética. Todas palavras em língua estrangeira devem ser grifadas em itálico também.}
\begin{listofabbrv}{SPMD}
        \item[IaaS] \emph{Infrastructure-as-a-Service}
        \item[PaaS] \emph{Plataform-as-a-Service}
        \item[SaaS] \emph{Software-as-a-Service}
        \item[DaaS] \empbh{Data-as-a-Service}
        \item[NIST] \emph{National Institute of Standards and Technology}
        \item[APIs] \emph{Application Programming Interfaces}
        \item[LBaaS] \emph{Load Balancing as a Service}
        \item[VM] \emph{Virtual Machine}
        \item[SLOs] \emph{Service Level Objectives}
\end{listofabbrv}

%Sumario
\tableofcontents

\input{chapters/intro} 
\input{chapters/cloud}
\input{chapters/iaas}
\input{chapters/conclusion}

% Bibliografia
% http://liinwww.ira.uka.de/bibliography/index.html
% um site que cataloga no formato bibtex a bibliografia em computacao
%\bibliography{nomedoarquivo.bib} (sem extensao)
%\bibliographystyle{formato.bst} (sem extensao)

\bibliography{bibliografia}
\bibliographystyle{abnt}

% Anexos (Opcional)
\annex 

\end{document}

